4 столпа gitops:
- все хранится в деклоративном виде (что и в каком виде мы хотим это видеть)
- версионируется в гите
- после проверок изменения могут быть применены в системе
- git pull model
    - в кластере есть агенты, которые синхронизируют систему с гитом
        - если в агенте есть фича, то он может полечить что-то, если оно упало
- [flux](https://github.com/fluxcd/flux)
    - автоматизированная синхронизация конфигураций кластера с гит репозиторием (convergency)
    - автоматическое развертывание новых образовв контейнеров
    - ринтеграция с шаблонизаторами(kustomize, helm)
    - [helm operator](https://github.com/fluxcd/helm-operator)
    - [flagger](https://github.com/weaveworks/flagger)
    - один репозиторий с манифестами на один оператор
    - по умолчанию необзодим rw доступ к репе
        - но может работать и с RO (`--git-readonly`)
        - helm operator хранит в директории репозитория `/releases/` свои манифесты типа Helm Release
    - игнорирует json файлы
    - можно указать конкретную директорию (`--git-path`) или конкртеные ветки (`--git-branch`)
    - умеет удалять ресурсы из кластера ( --sync-garbage-collection )
        -  Выключено по умолчанию
    - Имеет настраиваемый интервал синхронизации (5 минут по умолчанию)
        - --git-poll-interval - интервал опроса репозитория
        - --sync-interval - интервал применения обновлений к кластеру
    - fluxctl есть
- ArgoCD - Декларативный CD-инструмент для реализации GitOps
    - Поддержка шаблонизаторов
    - Rollback/Roll-anywhere
    - UI
        - Health status приложения
    - Prometheus метрики / [ArgoCD Notifications](https://github.com/argoproj-labs/argocd-notifications)
    - Переключение между кластерами
    - Декларативное описание собственной конфигурации
    - PreSync, Sync, PostSync, SyncFail hooks
